【水炮能殺人﹗借鏡韓國經驗停止使用水炮車】 — 鍾樂偉

【水炮能殺人﹗借鏡韓國經驗停止使用水炮車】 — 鍾樂偉

近日，有傳香港特區政府將會加強鎮暴力量，調配早前購入，專門針對驅散示威者的大型水炮車，到集會前線執行鎮壓抗爭人士的任務。

無論如何，調動水炮車到現場，以水炮來驅散示威者，對處理當前的政治危機，都只是捉錯用神，不止無助解決問題，反之從韓國政府早前曾經利用水炮車鎮壓集會人士時，最終導致人命傷亡的經驗，水炮車絕對是一部殺人武器，它只會為當下已極度撕裂的群眾跟警方關係，火上澆油。

我們知道，韓國政府早於 80 年代的獨裁日子，經常以發射催淚彈，來驅散在街頭上發動抗爭的示威群眾。當中最轟動的一單事件，想必是 1987 年 6 月 9 日，當天防暴隊向站在首爾延世大學門外進行示威的學生施放催淚彈期間，不慎擊斃了當時修讀經營學系的學生李韓烈。而隨著李韓烈被殺一事發生以後，便牽連起群眾一發不收拾的怒火，他們群起而發動了全國性的「反對催淚彈」集會，矛頭直指當時濫用催淚彈的軍人，希望他們能自制，避免再有其他無辜學生，死於催淚彈之下。

其後，踏入民主化，尤其在文人政府上台以後，針對集會活動的群眾，韓國政府便陸續放棄以暴易暴的手腕，學會自我管促，減少以發射催淚彈來處理跟群眾的對立問題。然後，隨著 1998 年在野的金大中上台，他便決定宣佈推出「自制令」，禁止警方再次針對國民使用催淚彈。雖然催淚彈刺鼻的場面從此不再在韓國出現，但隨而代之，卻是警方引入大型水炮車，以水炮對抗示威群眾的情境不斷發生。

動用大型水炮車，在集會現場驅散示威者，首要問題是如何規管警方使用這種武器。韓國法例向來未有主要針對水炮車的規管，一切都是依靠警察內部指引，訂明使用水炮車的方法而已。根據韓國警察指引，使用水炮車執行驅散民眾之時，警員在跟民眾少於 20 米的距離範圍之內，不得使用每分鐘轉速高於 2000 rpm 的水炮，向示威者的胸部以上發射。

只是，在 2008 年反李明博的集會內，當時警方便以高水壓的水炮，擊中了一名集會人士，使他的耳膜破裂，後來更因併發症而令他喪失了聽力。另外，同一場合內亦有一名受水炮射擊後的群眾，其視力也受到了損傷。 到了 2011 年的另一場反李明博示威中，又有另一名牧師，在被水炮擊中頭部後出現腦震盪。

因水炮而造成最嚴重的一次群眾傷害，絕對是發生在 2015 年 11 月 14 日，農民白南基被警察發射的水炮擊斃的慘劇。69 歲的韓國農民白南基，當天參與位於首爾市中心一場大型反朴槿惠政府的示威，以反對時任朴槿惠政府的農業政策。原來的一場和平示威，因政府視這場集會為非法行動，決定即時驅趕所有示威者。

當中，站在群眾之中的白南基，在警方驅趕的過程中，先不幸被推倒。但當其他示威者正協助拉走他的途中，警方卻繼續不斷地以「強力」水炮，對他猛烈射擊，導致他後腦著地，頭部嚴重受創，立即流血倒地昏迷。在經歷十個月的昏迷不醒狀態後，2016 年 9 月白南基宣告傷重不治。

後經調查發現，當時負責執行驅散示威者行動的警察，完全違反了原有的警察內部指引，先以超過 2800 rpm 力量的水炮向白南基攻擊，另外當時警方亦未有跟從規定，停止向已受傷的示威者使用水炮，反而更變本加厲，繼續向白南基的胸部以上的位置，持續地攻擊多 20 秒以上，最終導致白南基不幸身亡。

當然，水炮車為示威群眾帶來最大的威脅，首要是它發射出猶如被職業棒球員投出的球擊中的撞擊力，有韓國工程師便曾統計出，水炮車發射出的水炮力量之大，足以可與被一輛汽車撞擊力的 18 倍相比。被它擊中，絕對可以對人體身軀帶來致命的傷害。

而且，韓國警方亦會在水炮內，加入高濃度的辣椒素與胡椒沖劑，一併射出。被混入了這些元素的水炮猛烈擊中後，縱使戴上面具，也未能完全阻止催淚水流入面具之內，再加上水能滲入衣物上，催淚水長時間留在身體表面，眼部與皮膚也會受到極嚴重的灼傷。可見，遠比當下的催淚彈與胡椒噴霧，水炮絕對為市民帶來更嚴重的潛在傷害。

因為水炮車的問題，新上任的文在寅政府，旗下的警察制度改革委員會，因為「白南基事件」後，汲取教訓，早前便決定通過了新規定，禁止警方再次以水炮車攻擊民眾，以避免不必要的意外再次發生。

透過目睹韓國的經驗，曾經因使用水炮車而造成極為嚴重的人命惡果，希望特區政府能三思，克制地絕不能動用水炮車到前線，來驅散示威者，因為它實際上是一部殺人武器，絕對會為民眾帶來更大的傷害。敬希能懸崖勒馬，政治問題，政治解決。

---
韓國《打破新聞》製作的一部關於「水炮車」特輯：

韓國「Ohmynews」記者曾因受到水炮攻擊，影響其採訪工作：

自推

黑警無一個係無辜
唔好再吹奏

黑警無一個係無辜
唔好再吹奏

好文一推

班友係唔係俾人打到傻左 吸gas吸到傻左呀
有良心仲洗做狗 唔通係臥底呀
死警犬都要吹奏

再推

推

731凌晨事件整合
1:黑警用實彈槍指示威人士

其中

2:天水圍有白衣人士向途人施放煙火

3:天水圍有警員向市民舉中指

4:［有片！］葵芳站警車突然加速衝向人群！！！

5:[有片]岩岩葵湧有防暴追住記者狂打 仲要係用盾打頭 用棍追打 當記者係狗咁趕

出就出硬 問題係幾時

好似話下兩三個禮拜

韓農示威遭水炮車擊中倒地昏迷10個月後逝世

015年11月14日，南韓爆發反對政府示威，民眾不滿因素包括政府修改勞工政策以及宣佈中學將全面使用官方編訂的歷史課本等。南韓農民白南基（音譯，Baek Nam-gi）的主要理由則是抗議政府因希望加入貿易協議，容許米價跌至20年前水平，違反先前指會提升米價的承諾。

這次大型示威有約10萬人參與，為總統朴槿惠任內最大規模抗議。當地警方出動武力鎮壓，以水炮射出混合胡椒噴霧的液體驅趕人群，有新聞影片拍攝到白南基遭水炮擊中頭部後倒地昏迷。

聯合國曾引案例批南韓政府打壓示威
其後白南基一直在首爾國立大學醫院留醫，未有醒來。其家屬指控警方企圖謀殺，但警方一直堅持指水炮跟白南基的傷勢無關，朴槿惠更把示威者比作恐怖份子。

事件發生超過10個月後，於剛過去的週日（9月25日），院方宣佈白南基因腎衰竭逝世，終年69歲。當時有數百學生及支持者在場集會，幾千警員到場戒備，恐防演變成反政府示威。

今年6月，聯合國和平集會和結社自由權利問題特別報告員Maina Kiai亦引用白南基事件，去批評朴槿惠政府過度使用水炮及收窄和平集會的空間。他寫道︰「在特別報告員看到的影片中，水炮用作對付和平的群眾。有部份個案中，水炮更對準特定示威者射水，這個用法難以合理支持，白南基的例子是個不幸的例證。」

多次抗議當權者被逐出校
生於1947年的白南基，曾因為抗議軍方獨裁者、朴謹惠之父朴正熙的統治，而多次被逐出校。

1971年，他當時是南韓中央大學學生，因為領導示威反對朴正熙派軍進入大學威嚇學生，而被校方開除。其後他獲重新取錄，但因為組織示威反對朴正熙修憲擴長其獨裁統治，需要避過警方追捕。在1975他再次被開除，但在1979年朴正熙遇刺後重返校園。

其後白南基又帶領學生反對在光州事件中下令鎮壓的全斗煥，其後在校內宿舍被捕，使他在1980年第三次被逐出校，更遭判刑兩年，於1981年出獄。

不過他不像其他學運參與者，其後未有涉足政壇，轉而為鄉郊的農民爭取權益。早年逃避警方追捕時，白南基躲進教堂，成為了天主教徒，出獄後他加入了南韓天主教農民運動，並一直在該組織內。

「水炮無法阻止的真相」
有白南基的朋友要求政府徹查事件，並就此道歉。另一在場的老師亦表示，他希望悼念這位手無寸鐵但死於政府暴力的人。2012年總統大選中僅負朴槿惠的南韓國會議員文在寅批評政府，指白南基生前未獲得一句道歉或慰問，認為朴槿惠及警方應對其家屬予以慰問。

首爾市長朴元淳也在其官方Twitter上致哀，同時批評「該負責的人連道歉都沒有」，更指「必須記住，連水炮也無法阻止揭發真相」，貼文至今有近一萬次轉發。

韓農白南基RIP

如果橡膠子彈對人用 水炮係對軍用 大範圍武器黎

水炮軍用? 係準軍用級裝備, 但上戰場有邊個用過, 一支rpg都收左佢皮啦

日本人都有經驗擊退水炮車
3:23

依個似係因為大量既酒飽和攻擊陣地，令到架車要忙着整熄啲火，防暴又未回防果陣，集火水車。但係你做到飽和攻擊果陣已經入左佢射程

我覺得呢個係咁耐以前嘅事
科技都應該唔同晒改進晒